\documentclass[a4paper]{ltjsarticle}
\usepackage{base}
\title{}
\author{}
\date{}
\begin{document}

\noindent \textbf{問題1}\\
関数$f(x)=(x+1)e^{-ax^2}~\displaystyle{(0<x<\pi)}$が極値を持つような実数$a$の範囲を求めよ．\\

\noindent \textbf{問題2.}\\
次の定積分を求めよ．
\[(1)~\int_1^ex(\log x)^2dx~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~(2)~\int_4^{16}\sqrt{x}e^{-\sqrt x}dx\]

\noindent \textbf{問題3.}\\
次の定積分を求めよ．ただし，$a>0$は定数である．
\[(1)~\int_0^a\log(a^2+x^2)dx~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~(2)~\int_0^1\frac{1}{e^{2x}+3e^x+2}dx\]

\noindent \textbf{問題4.}\\
次の定積分を求めよ．ただし，$m,n$は自然数とする．
\[\int _0^\pi \sin mx\cos nx dx\]

\noindent \textbf{問題5.}\\
$\displaystyle{0\leqq x\leqq \frac{\pi}{2}}$のとき，$\displaystyle{\frac{2}{\pi}x\leqq \sin x\leqq x}$であることを利用して次の不等式を示せ．
\[\frac{\pi}{2}(e-1)<\int_0^{\frac\pi2}e^{\sin x}dx<e^{\frac\pi2}-1\]

\noindent \textbf{問題6.}\\
$n$を2以上の自然数とする．\begin{itemize}    
   \item [(1)]$k$を2以上の自然数とするとき，$\displaystyle{\int_k^{k+1}\frac1xdx<\frac1k<\int_{k-1}^k \frac1xdx}$を示せ．
    \item [(2)]$\displaystyle{\log(n+1)<\sum_{k=1}^n\frac1k<1+\log n}$を示せ．
\end{itemize}

\noindent \textbf{問題7.}\\
$\displaystyle{\lim_{n\to\infty}\frac{1}{\log n}\sum_{k=n}^{2n}\frac{\log k}{k}}$を求めよ．\\

\noindent \textbf{問題8.}\\
$n$を自然数とし，$\displaystyle{I_n=\int_0^1x^ne^xdx}$とおく．
\begin{itemize}
    \item [(1)]$I_{n+1}$を$I_{n}$を用いて表せ．
    \item [(2)]すべての$n$に対して，次の不等式が成り立つことを示せ．
    \[\frac{e}{n+2}<I_n<\frac{e}{n+1}\]
    \item [(3)]極限$\displaystyle{\lim_{n\to\infty}n(nI_n-e)}$を求めよ．
\end{itemize}






\noindent \textbf{問題9.}\\
袋の中に1から$n$までの番号がついた合計$n$個の玉が入っている．この袋から玉を1個取り出し，番号を調べてもとに戻す操作を$r$回行うとき，取り出された玉の番号の最大値を$X$とし，$X$の期待値を$E_n$とおく．
\begin{itemize}
    \item [(1)]$k=1,2,\ldots,n$に対して，$X=k$をとなる確率を求めよ．
    \item [(2)]$r=2$のとき，$E_n$を求めよ．
    \item [(3)]$\displaystyle{\lim_{n\to\infty}\frac{E_n}{n}}$を求めよ．
\end{itemize}
ヒント：区分求積法を用いる．\\


\noindent \textbf{問題10.}\\
正の整数$k$に対して，$a_k$を$\sqrt{k}$に最も近い整数とする．例えば，$a_5=2,~a_8=3$である．
\begin{itemize}
    \item [(1)]$\displaystyle{\sum_{k=1}^{12}a_k}$を求めよ．
    \item [(2)]$\displaystyle{\sum_{k=1}^{2020}a_k}$を求めよ．
\end{itemize}

\end{document}